\documentclass{article}

\usepackage{amsthm,amsmath,amsfonts}

\title{Algorithme d'Euclide étendu et calcul du reste}
\author{Nicolas Gast}
\begin{document}

\maketitle
On rappelle l'algorithme d'Euclide pour calculer le PGCD de $a$ et
$b$: on pose $r_{0}=a$, $R_{1}=b<a$ et:
\begin{align*}
  r_{n-1} = q_{n} r_{n} + r_{n+1},
\end{align*}
où $q_n,r_{n+1}$ sont le quotient et le reste de la division
euclidienne de $r_{n-1}$ par $r_n$.

De façon alternative, cette relation peut s'écrire :
\begin{align*}
  r_{n+1} = r_{n-1} - q_n r_n.
\end{align*}

L'idée de l'algorithme d'Euclide étendu est de définir les suites
$s_n$ et $t_n$ de la façon suivante:
\begin{align*}
  s_0 &= 1 & t_0 &= 0\\
  s_1 &= 0 & t_1 &= 1 \\
  s_{n+1} &= s_{n-1} - q_n s_n
           &  t_{n+1} &= t_{n-1}-q_nt_n
\end{align*}
On peut ensuite montrer par récurrence sur $n$ que: 
\begin{align*}
  r_n=s_n a + t_n b. 
\end{align*}

En particulier, si $n$ est tel que $r_n=\text{PGCD}(a,b)$, alors
\begin{align*}
  t_n b \equiv r_n \text{ mod $a$}.
\end{align*}

\end{document}
